{"title": "Hỏi đáp: Viêm gan b có được cho con bú", "question": "Chào bác sĩ !Em bị viêm gan B, kết quả xét nghiệm: HBsAg(+), HbeAg(+), men gan bình thường. Em có một số thắc mắc nhờ bác sĩ tư vấn như sau:1. Trường hợp của em sinh thường hay sinh mổ khả năng lây nhiễm ít hơn.2. Cách chích ngừa như thế nào.3. Có được cho con bú trong trường hợp cả HBsAg và HBeAg đều dương tính hay không.4. Sau khi được chích ngừa đầy đủ có phải bé sẽ được bảo vệ không bị nhiễm VGB hay vẫn còn khả năng bị nhiễm bệnh, nếu có tỷ lệ là bao nhiêu.Rất mong được sự phúc đáp của bác sĩ.Chân thành cám ơn", "answer": "Thân chào bạn Nhi , ,Mặc dù trên lý thuyết, khi sinh thường thì bé có thể hít hay nuốt phải siêu vi viêm gan B trong đường sinh dục mẹ dẫn đến lây bệnh, nhưng sinh mổ thì bé cũng có thể bị lây nhiễm do tiếp xúc với máu mẹ. Trên thế giới hiện nay chưa có đủ những nghiên cứu khoa học có giá trị để khẳng định sinh thường hay sinh mổ  thì hạn chế được lây viêm gan siêu vi B. Vì vậy, nếu không có những chỉ định khác về sản khoa thì bạn vẫn nên sinh thường vì khả năng lây nhiễm như nhau.,Sau khi sinh, con bạn sẽ được tiêm ngừa ngay tại phòng sinh hay ngay sau khi tình trạng chung của bé ổn định. Thuốc tiêm gồm 2 loại là vắc xin ngừa viêm gan B và một loại globulin miễn dịch ngừa viêm gan B. Khả năng bảo vệ là 90%, có nghĩa là con bạn vẫn có thể bị lây nhiễm khoảng 10% (so với hơn 90% nếu không tiêm ngừa).,Bạn vẫn có thể cho con bú vì nghiên cứu cho thấy rằng cho bú mẹ hay bú bình thì khả năng lây bệnh vẫn như nhau.,Thân mến!,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Lượng bạch cầu trong máu của bé tăng", "question": "Chào bác sĩ, xin bác sĩ giải đáp dùm em hai vấn đề sau:Làm sao để biết chính xác là trẻ bị dị ứng sữa bò hay là không hấp thu được đường trong sữa bò?Nếu trong máu của bé lượng bạch cầu tăng thì ảnh hưởng gì?Chờ câu trả lời của bác sĩ và xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Dị ứng protein sữa bò còn gọi là dị ứng với đạm sữa bò. Biểu hiện bệnh đa dạng, có thể bằng các triệu chứng tiêu hóa như đau bụng (có thể làm trẻ khóc đêm), chướng bụng, nôn, tiêu  chảy, phân có máu…. Bệnh cũng có thể biểu hiện bằng các triệu chứng ngoài da như chàm, mẩn đỏ da, ngứa da hay triệu chứng hô hấp như tăng xuất tiết gây chảy nước mũi, khò khè, ho tái diễn. Về lâu dài, bệnh có thể dẫn đến thiếu máu, chậm  lớn…,Bất dung nạp lactose là dạng không dung nạp được đường lactose trong sữa. Loại đường này có chủ yếu trong sữa và được chuyển hóa nhờ men lactase trong ruột. Nếu không có hay thiếu  men lactase thì lactose không được hấp thu dẫn đến các triệu chứng như chướng bụng, sôi bụng, đau bụng, tiêu chảy, phân chua, hăm đỏ da quanh hậu môn. Ảnh hưởng lâu dài cũng làm chậm lớn, suy dinh dưỡng. Nguyên nhân thường gặp là do thiếu men lactase tương đối xảy ra trong một giai đoạn nào đó của trẻ, do tiêu chảy cấp do nhiễm siêu vi (thường là rotavirus). Hiếm gặp do bất thường bẩm sinh không có men lactase.,Ở nước ngoài có các xét nghiệm máu,hơi thở, phân để chẩn đoán xác định bất dung nạp lactose và dị ứng protein sữa bò nhưng ở Việt Nam chưa phổ biến. Tuy nhiên, dựa trên thăm  khám, hỏi bệnh sử và dùng một vài biện pháp lâm sàng cũng có thể chẩn đoán và phân biệt được 2 bệnh lý này. Bạn có thể đưa bé đến khoa Tiêu hóa bệnh viện Nhi Đồng để bác sĩ chuyên khoa khám và chẩn đoán.,Bạch cầu tăng thường gặp trong các tình trạng nhiễm trùng. Bạch cầu còn có thể tăng cao bất thường trong bệnh ung thư máu.,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ăn hay bị ói", "question": "Thưa Bác sĩ ! Con cháu được 8 tháng tuổi, từ lúc bé 6 tháng cháu có cho ăn bột đến nay .Nhưng khi mỗi lần đang ăn khoãng chừng 1/2 phần thức ăn thì cháu lại hay bị ói ra, có khi ói ít và có khi ói rất nhiều và bé rất mệt. Cháu có mua thuốc Multilium cho uống trước khi  ăn 15 phút ( uống được 2 chai ) nhưng thấy không hết.  Xin cho cháu hỏi bé có bệnh gì không và có nên cho bé uống thuốc gì không? Xin cảm ơn Bác sĩ . ", "answer": "Chị  Hữu Hạnh thân mến,,Bé của chị có thể bị ói do chán ăn. Chị nên tham khảo các sách dạy nấu ăn dặm cho trẻ (có bán nhiều ở các nhà sách) để chế biến được nhiều món cháo hay bột ăn dặm giúp bé đỡ “ngán”.,Ngoài ra, mỗi bé có khả năng tiêu hóa khác nhau nên chị không nên ép bé ăn một bữa nhiều quá, nếu thấy bé có vẻ từ chối ăn thì nên ngưng lại, tránh ép thêm một vài muỗng rồi “mất cả chì lẫn chài”. Sau đó, chị có thể cho bé ăn bù bằng sữa, phô-mai, sữa chua…,Chúc chị thành công.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vitamin a", "question": "Thưa Bác sĩ, Con em đươc 43 tháng tuổi vậy có còn uống viên Vitamin A  được không?Chờ trả lời của bác sĩ, em chân thành cám ơn", "answer": "Chào chị,\nNhà nước chỉ khuyến cáo đưa các trẻ từ 6 đến 36 tuổi đến uống vitamin A liều cao ở các cơ sở Y tế Nhà nước theo đợt. Tuy nhiên,  tất cả mọi lứa tuổi đều cần vitamin A nên dù không đưa bé đi uống tại cơ sở y  tế thì chị vẫn nên lưu ý bổ sung vitamin A cho bé hàng ngày qua chế độ ăn.  Vitamin A có nhiều trong sữa, gan, trứng, các loại rau củ có màu đỏ cam (gấc, cà rốt, bí đỏ…) hay xanh đậm (rau bồ ngót, bông cải xanh…). Ngoài ra,  vitamin A chỉ tan trong dầu nên trong chế độ ăn cần có dầu mỡ thì mới hấp thu được vitamin A. Vì vậy, khi nấu canh cho bé ăn chị nên cho thêm dầu thực vật để có thể hấp thu vitamin A tốt hơn.,Chúc chị và bé vui khỏ.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt em bé!", "question": "Cho em hỏi vấn đề về mắt em bé!Em có bé gái mới sinh được 6 tháng tuổi, lúc 5 tháng em thấy mắt trái của bé khi nhìn một vật về phía bên trái(nhìn về phía bên trái) em thây tròng đen của mắt trái không qua hết tới mí mắt và khi nhìn về bên phải cũng vậy. Đi khám bác sĩ bảo phải đợi đến 1 tuổi nếu vẫn cong tình trạng đó thì vào TP HCM phải thuật cho mắt. Vậy mắt của em bé có phải bị lé không và cách điều trị như thế nào, em lo lắm.Chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào chị,,Em bé dưới 6 tháng tuổi có thể có hiện tượng lé  sinh lý. Nếu trên 6 tháng mà còn hiện tượng này chị nên đưa bé đến bệnh viện  mắt TP HCM để khám xác định tình trạng của bé có cần điều trị sớm hay không.,Chúc chị và bé vui khỏe,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bị mất sổ khám sức khỏe cho em bé", "question": "Xin hỏi, tôi sơ ý làm mất sổ khám sưc khỏe của em bé, thì làm sao để có thể xin cấp lại sổvà  các thông tin theo dõi tiêm chủng + chiều cao + cân nặng của em bé thì sao?Xin giúp đỡ, chân thành cảm ơn nhiều.", "answer": "Anh Tuấn thân mến,,Nếu muốn cấp lại sổ sức khỏe cho bé thì anh đến phòng khám sức khỏe trẻ em của bệnh viện và cung cấp cho nhân viên ở đây họ tên của mẹ và bé, ngày tháng năm sinh của bé và địa chỉ để tra cứu hồ sơ gốc lưu tại phòng khám. Nhân viên chúng tôi sẽ ghi lại vào sổ mới theo dõi cân nặng và chiều cao của sổ cũ (nếu bé theo dõi tại phòng khám sức khỏe trẻ em miễn phí), ngày tháng và các thuốc đã tiêm chủng. Nếu anh còn giữ giấy tờ nào liên quan đến bé như giấy chi tiết lúc sinh (Giấy chứng sinh), giấy chứng nhận chích ngừa BCG và VGSV B, giấy xuất viện của mẹ thì nên  đem theo để nhân viên chúng tôi dễ đối chiếu hơn. Ngoài ra, vì việc tra cứu hơi mất thời gian nên anh nên đến phòng khám vào các ngày thứ tư hay tốt nhất là ngày 31 của tháng nào có 31 ngày (là những ngày ít bệnh nhân) và trước 9 giờ sáng để nhân viên chúng tôi có điều kiện tra cứu thuận tiện hơn. Xin cám ơn sự hợp tác của anh.,BS CK1 Nguyễn  Thị Từ Anh,\nkhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Nhu cầu đi tiểu của trẻ", "question": "Thưa Bác sĩ, con em hiện nay đã được 5 tháng, trước đây hàng đêm khi ngủ, bé thường hay tè 1 đêm như vậy là ít nhất 3 lần, nhưng mấy ngày nay cháu rất lạ, cháu ngủ liên tục (có bú 2-3 lần) từ 8 giờ tối cho đến 4 giờ sáng vẫn không chịu đi tè, tôi phải đánh thức và si cháu mới chịu tè, cháu có thói quen là khi nào thức mới tè. Bác sĩ cho tôi hỏi nếu thời gian lâu quá cháu mới tè như vậy thì có sao không? có ảnh hưởng gì đến bé không? vì mỗi lần đánh thức bé dậy tôi sợ cháu quen giờ (cứ giờ đó là thức và không ngủ lại liền), mất giấc ngủ của cháu. Rất mong nhận lời giải đáp của bác sĩ, tôi chân thành cảm ơn!", "answer": "Chị Tú Trinh thân mến,\nTrong thư chị không nói rõ là bé bú mẹ hay bú bình và lượng sữa bé bú trong ngày có ít đi hay không. Thời tiết thời gian gần đây rất nóng nên bé dễ bị mất nước qua mồ hôi và có thể làm lượng nước tiểu ít đi khiến bé ít đi tiểu. Nếu ban ngày bé vẫn đi tiểu bình thường, nước tiểu không bất thường thì tôi nghĩ chị có thể yên tâm.,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt em bé có nhiều gèn", "question": "Xin chào bác sĩ!Con gái em được 10 ngày, mắt cháu nhiều gèn, có nhỏ nước muối sinh lý nhưng cung bớt 1 chút. Bà nội và bà ngoại bảo nặn chanh vao mắt cho bé cho hết gèn và sau này mắt sáng, xin hỏi bác sĩ làm sao cho hết gèn và việc nhỏ chanh có được ko, có tác hại gì ko. Bé còn nổi nhiều mụn đỏ, có cái còn có mủ xung quanh mắt, mặt và dưới cổ cháu nữa, bác sĩ cho hỏi có thuốc nào bôi ko. Cám ơn bác sĩ", "answer": "Anh Hiếu thân mến,,Mắt bé sơ sinh bị ghèn có thể do nghẹt tuyến lệ hay do viêm kết mạc. Nghẹt tuyến lệ thường làm chảy nước mắt sống một bên hay ghèn trắng.Viêm kết mạc thường làm ghèn vàng hay xanh hai bên mắt. Nghẹt lệ điều trị bằng Natri Clorid 0,9% kết hợp massage túi lệ. Viêm kết mạc cần điều trị bằng thuốc nhỏ mắt có kháng sinh. Anh nên đưa bé đến khám chuyên khoa Sơ sinh hay chuyên khoa mắt để bé được điều trị đúng cách.,,BS. CKII. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biến bú và thường khóc nhiều về đêm", "question": "Xin chào bác sĩ!Con em là bé gái, hiện giờ được 4 tháng và 3 tuần tuổi mà chỉ nặng 6,2kg. Tháng trước bé bú 1 ngày được khoảng 600-700ml sữa nhưng không hiểu sao dạo này bé rất biến bú, bây giờ 1 ngày bé chỉ bú được khoảng 400ml sữa thôi. Mỗi lần bú bé thường hay khóc rất nhiều, phải ép bé bú mới chịu. Em cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn (bé không chịu bú vú, phải nặn sữa ra bình cho bé bú). Em có rơ lưỡi cho bé nhưng tình hình vẫn vậy. Tuy không chịu bú sữa nhưng bé lại chịu uống nước, bé uống rất nhiều và không hề khóc.Ngoài ra thì vào ban đêm, bé khóc rất nhiều và thường đến 4 giờ sáng mới chịu ngủ. ban ngày bé ngủ đến 11g mới dậy. Mặc cho em có đánh thức bé dậu sớm hơn đi nữa, bé vẫn ngủ lại, rồi đến khi thức dậy, bé lại không chịu bú.Em hiện giờ lo bé bị suy dinh dưỡng quá, em không biết phải làm sao nữa. Có phải là do bé bị bệnh gì không? tháng trước em cũng đã chở bé đi khám nhưng bác sĩ nói là không bị gì hết.Xin bác sĩ tư vấn cho em. Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào chị,,Bé của chị được gần 5 tháng và cân nặng 6,2 Kg là vẫn còn trong giới hạn bình thường, chưa là suy dinh dưỡng, mặc dù hơi thấp hơn cân nặng trung bình một chút. Lượng sữa tối thiểu bé cần bú trong 24 giờ là 930 ml, nên lượng sữa bé hiện bú quá ít. Chị không nên cho bé uống nước vì trong sáu tháng đầu bé chỉ cần uống sữa và trong sữa đã có nước. Uống nước  nhiều làm cho bé mất cảm giác khát sữa nên không còn muốn uống sữa nữa. Ngoài ra, chị nên tìm cách dỗ dành bé khi bú chứ không nên ép quá làm bé sợ bú. Nếu bé vẫn chưa bú đủ lượng sữa theo yêu cầu thì chị cứ cho bé “nghỉ xã hơi”, sau đó khoảng 30 phút dỗ bé bú lại hay đút sữa bằng muỗng. Chị có thể cho bé uống thêm thuốc bổ đa sinh tố (multivitamines) có thành phần vitamin D, lysine, bổ sung thêm calcium để cung cấp đủ các chất cần thiết và kích thích bé ngon miệng. Ban đêm chị nên để đèn ngủ không sáng quá, hát ru để bé dễ ngủ, sáng nên cho bé phơi nắng sáng (bé ngủ vẫn có thể phơi nắng được). Chị nên đưa bé đi khám chuyên khoa dinh dưỡng (của Trung tâm Dinh dưỡng hay Bệnh viện Nhi đồng) để bác sĩ kê toa cho chính xác vì bé của chị có những dấu hiệu của còi xương thiếu vitamin D (khóc đêm, bú ít).,Chúc chị và bé mạnh khỏe.\n ,BS. CK1 Nguyễn Thị Từ Anh\nPhó trưởng khoa Sơ sinh –  Bệnh viện Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về tiêm chủng viêm gan b", "question": "Chào bác sĩ!Bác sĩ cho em hỏi:  khi mẹ có HBsAg (+) thì bé khi sinh ra cần tiêm huyết thanh Hebapig và vacxin viem gan B ngay trong phòng sinh hay chỉ cần tiêm vacxin viêm gan B theo lịch 0-1-2-6 tháng thôi ạ?Nếu phải tiêm huyết thanh Hebapig thì khi sinh tại viện Từ Dũ có huyết thanh này không ạ?Em cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Mẹ có HBsAg (+), bé khi sinh được tiêm ngay 1 liều huyết thanh Hebapig (miễn dịch thụ động) và vaccine ngừa viêm gan siêu vi B (tạo miễn dịch chủ động) ngay tại phòng sanh BV. Tại Bv Từ Dũ đã áp dụng phác đồ cho mẹ có HBsAg (+) và mẹ có HBeAG (+) từ nhiều năm nay và dĩ nhiên là  có sẵn thuốc .,Chúc bạn và gia đình nhiều sức khỏe.,TS. BS. Lê Thị Thu Hà\nKhoa Khám Bệnh – Bệnh viện Từ Dũ,"}
